\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Desenvolvimento Sustentável (201324)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. A evolução da discussão dos problemas ambientais e suas repercussões na formação política brasileira.
 \\
II. Introdução ao Conceito Desenvolvimento Sustentável.
 \\
III. Sistemas de indicadores de Sustentabilidade. Conflitos Socioambientais.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. A Evolução da discussão dos problemas ambientais e suas repercussões na formação política brasileira: A história do movimento ambientalista. A crise ambiental e o despertar do ser humano para a degradação ambiental: Décadas de 60, 70, 8 e Século XX. 
 \\
2. Introdução ao Conceito Desenvolvimento sustentável: Conceito e discurso de desenvolvimento sustentável. Desenvolvimento sustentável: pressupostos e limitações. Crescimento econômico e introdução às teorias do desenvolvimento.
 \\
3. Sistemas de Indicadores de Sustentabilidade: Pegada ecológica. Índice de desenvolvimento humano. Índice de qualidade ambiental. Índice versus indicadores.
 \\
4. Conflitos Socioambientais: Implicações socioambientais do modelo de produção. Prioridades de intervenção e mitigação dos impactos ambientais na busca da sustentabilidade.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- MANO, Eloisa Biasotto; PACHECO, Élen B. A. V.; BONELLI, Cláudia M. C. Meio ambiente, poluição e reciclagem. São Paulo: Edgard Blücher, 2005. xiv, 182 p. ISBN 9788521203520.
 \\
- $[$Ebrary$]$ VLEK, Charles. Globalização, dilemas dos comuns e qualidade de vida sustentável: do que precisamos, o que podemos fazer, o que podemos conseguir? 2006.
 \\
- $[$Ebrary$]$ KLAUS, Klaus. Desenvolvimento sustentável local na sociedade em rede: o potencial das novas tecnologias de informação e comunicação Desenvolvimento sustentável local na sociedade em rede: o potencial das novas tecnologias de informação e comunicação, Editor: Red Revista de Sociologia y Politica, 2006.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- GELLER, Howard S. Revolução energética: políticas para um futuro sustentável . Rio de Janeiro: Relume-Dumará, 2003. 299 p. : ISBN 8573163364
 \\
- FURTADO, Celso. Introdução ao desenvolvimento: enfoque histórico-estrutural. 3. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000. 126 p. : ISBN 8521903731
 \\
- DI LASCIO, Marco Alfredo; BARRETO, Eduardo José Fagundes. Energia e desenvolvimento sustentável para a Amazônia rural brasileira: eletrificação de comunidades isoladas. Brasília: Kaco, 2009. 190 p. : ISBN 9788562491009
 \\
- JANNUZZI, Gilberto De Martino; Projeto de Inovação de Tecnologia Energética. Recomendações para uma estratégia regulatória nacional de combate ao desperdício de eletricidade no Brasil. [s.n.: Agência Norte-Americana para o Desenvolvimento Internacional, 2000. 189 p.
 \\
- JANNUZZI, Gilberto De Martino; SWISHER, Joel. Planejamento integrado de recursos energéticos: meio ambiente, conservação de energia e fontes renováveis. Campinas: Autores Associados, 1997
 \\
- ROMEIRO, A. R. ET AL (org.) Economia do meio ambiente: teorias, políticas e gestão de espaços regionais. Unicamp 1996
 \\
- THEODORO, S. H. (org.) Conflitos socioambientais dos recursos naturais, Garamond 2002
 \\
- VEIGA, J. E. Desenvolvimento sustentável: p desafio do século XX Garamond 2006.
 \\
 
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisitos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

